\section{Введение}
Теория фильтрации, изучающая законы движения жидкостей, газов и их смесей в
пористой среде, имеет обширное практическое применение. На протяжении многих лет
фильтрационные расчеты занимают очень важное место при разработке технологий
добычи нефти и газа, при проектировании, постройке и эксплуатации
гидротехнических  и мелиоративных сооружений, в горном деле, в решении
экологических проблем.  Модели неизотермической фильтрации используются для описания
процессов извлечения нефти
с применением различных теплоносителей (горячей воды, пара, очага внутрипластового
горения). Эти технологии используются, в основном, для добычи высоковязких нефтей и бутумов ~\cite{Kanevskaya}.
В связи с растущим потреблением нефти и нефтепродуктов, постепенным истощением ранее разведанных
нефтяных месторождений, сверхвязкие тяжелые нефти становятся особенно востребованными в экономике. 
Такие нефти активно применяются в строительстве, а после очистки
их можно использовать в химической промышленности -- для производства клеев и пластиков.
Поэтому задачи неизотермической фильтрации
становятся все более и более актуальными.

Настоящая работа посвящена моделированию проблем, связанных с трехфазной фильтрацией 
в однородной пористой среде с учетом тепловых процессов, слабой сжимаемости жидкостей
и капиллярных сил.
Три рассматриваемые фазы: вода, газ и NAPL(Non-Aqueous Phase 
Liquids). К NAPL, например, относятся нефти, бутумы, бензин, тетрахлороэтилен, 
минеральное топливо, растворители, очищающие средства. 
Эти жидкости не смешиваются с водой и с газом,
поэтому при моделировании их течения
в почве говорят о многофазной фильтрации.
Результатом моделирования в конечном счете являются распределения насыщенностей, давлений
трех фаз и температуры в пласте среды в зависимости от времени, начальных и граничных
условий, свойств пористой среды. 
Численные решения таких задач, также как и других задач газо- и гидродинамики,
требуют больших вычислительных затрат. В то же время существует необходимость в
наиболее быстром получении результатов. Использование
высокопроизводительных вычислительных систем с распределенной памятью
позволяет проводить вычисления в течение разумного времени. Поэтому созданные
вычислительные алгоритмы были адаптированы к расчетам на многопроцессорных
вычислительных комплексах. Для параллельных вычислений используются стандартная
библиотека MPI и технология Nvidia CUDA. При расчетах применяются явные разностные 
схемы, допускающие эффективное распараллеливание. Вычисления проводятся
на гибридном вычислительном кластере K-100, ИПМ им. М.В.Келдыша РАН.
