\section{Постановка тестовой задачи}
\label{test_task}
Рассмотрим одномерную задачу двухфазной двухкомпонентной фильтрации ~(присутствуют только вода и легкая нефть в жидком состоянии)
в однородной изотропной пористой среде с учетом упрощений раздела ~\ref{mod_model}.
Исследуемая область имеет форму параллелепипеда со сторонами 5м, 1м, 1м, но в силу симметрии задача сводится к одномерной.
Зафиксируем шаг по пространству $h=0.05\text{м}$.
Зададим следующие начальные условия: $S_w = 0.35$, $P_{avg}$ линейно убывает от $3.3\cdot 10^7$Па к $3.0\cdot 10^7$Па слева направо.
Граничные условия: $S_w|_{\text{left}} = 0.7$, $S_w|_{\text{right}} = 0.35$,
$P_{avg}|_{\text{left}} = 3.3\cdot 10^7$Па, $P_{avg}|_{\text{right}} = 3.0\cdot 10^7$Па.

\begin{table}[H]
\captionof{table}{Параметры фаз}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Физ. величина & вода, \textit {w} & нефть, \textit {n} \\
\hline
Плотность,  $ {\text{кг}} / {\text{м}^3} $ & 1000 & 850 \\
\hline
Динамическая вязкость, $ \text{Па} \cdot \text{с} $ & $10^{-3}$ & $10^{-2}$ \\
\hline
Сжимаемость, $ \text{Па}^{-1}$ & $4.4 \cdot 10^{-10}$ & $10^{-9}$ \\
\hline
Остаточная насыщенность & 0.05 & 0.05 \\
\hline
\end{tabular}
\label{tabular:liquids}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[H]
\captionof{table}{Параметры среды}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Пористость & 0.4\\
\hline
Абсолютная проницаемость, $ \text{м}^{2}$ & $6.64 \cdot 10^{-11}$ \\
\hline
\end{tabular}
\label{tabular:medium}
\end{center}
\end{table}


\section{Эталонное решение}
\label{reference sample}
В силу сильной нелинейности системы уравнений ~\eqref{eq:classic_system} найти точное общее решение не представляется возможным.
В этом случае в качестве эталонного решения возьмем решение, полученное с помощью часто используемого и проверенного на практике IMPES-метода с расчетным шагом по
времени $\Delta t = 10^{-4}\text{с}$. Величина шага подобрана с помощью сравнения результатов расчетов при различных шагах.
Дальнейшее уменьшение шага не привело к существенному изменению результатов. Детальные данные представлены в таблице ~\ref{tabular:impes}.

С учетом упрощений тестовой задачи из уравнения ~\eqref{eq:classic_pressure} получим неявное разностное уравнение для давления,
а из ~\eqref{eq:classic_saturation} --- явное для насыщенности.

\begin{equation} \label{eq:scheme_p}
 \begin{gathered} 
  \dfrac{1}{\Delta x^2} \bigg(\dfrac{1}{\rho_{n_i}} \big( \rho_{n_{i+0.5}} \lambda_{n_{i+0.5}} (P_{i+1}^{m+1} - P_i^{m+1}) -\\
  - \rho_{n_{i-0.5}} \lambda_{n_{i-0.5}} (P_i^{m+1} - P_{i-1}^{m+1})\big) + \\
  + \dfrac{1}{\rho_{w_i}} \big( \rho_{w_{i+0.5}} \lambda_{w_{i+0.5}} (P_{i+1}^{m+1} - P_i^{m+1}) -\\
  - \rho_{w_{i-0.5}} \lambda_{w_{i-0.5}} (P_i^{m+1} - P_{i-1}^{m+1})\big)\bigg) + \\
  + q_{t_i} = \phi(S_{n_i}c_{n_i}+S_{w_i}c_{w_i}) \dfrac{P_i^{m+1} - P_i^m}{\Delta t} +\\
  + \dfrac{g}{\Delta x} \bigg(\dfrac{1}{\rho_{n_i}} \big( \rho_{n_{i+0.5}}^2 \lambda_{n_{i+0.5}} 
  - \rho_{n_{i-0.5}}^2 \lambda_{n_{i-0.5}} \big) + \\
  + \dfrac{1}{\rho_{w_i}} \big( \rho_{w_{i+0.5}}^2 \lambda_{w_{i+0.5}} 
  - \rho_{w_{i-0.5}}^2 \lambda_{w_{i-0.5}} \big)\bigg),
 \end{gathered}
\end{equation} \bigskip

\begin{equation} \label{eq:scheme_s}
 \begin{gathered} 
  S_{w_i}^{m+1} = S_{w_i}^{m} - S_{w_i}c_{w_i} (P_i^{m+1} - P_i^m) + \\
  + \dfrac{\Delta t}{\phi\rho_{w_i}}\Bigg( \dfrac{1}{\Delta x^2} \bigg(\rho_{w_{i+0.5}} \lambda_{w_{i+0.5}} (P_{i+1}^{m+1} - P_i^{m+1}) -\\
  - \rho_{w_{i-0.5}} \lambda_{w_{i-0.5}} (P_i^{m+1} - P_{i-1}^{m+1}) \bigg) +\\
  + q_{w_i} - \dfrac{g}{\Delta x} \bigg(\rho_{w_{i+0.5}}^2 \lambda_{w_{i+0.5}} - \rho_{w_{i-0.5}}^2 \lambda_{w_{i-0.5}} \bigg) \Bigg).
 \end{gathered}
\end{equation}

Запишем уравнение ~\eqref{eq:scheme_p} в матричном виде:
\begin{equation} \label{eq:scheme_p_matrix}
A\overrightarrow{P^{m+1}} = \vec{b}
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq:p_matrix}
\begin{aligned}
A = \begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\
a_{10} & a_{11} & a_{12} & 0 & \cdots & 0 & 0 \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\
0 & \cdots & a_{ii-1} & a_{ii} & a_{ii+1} & \cdots & 0 \\
\vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots\\
0 & 0 & \cdots & 0 & a_{N-1 N-2} & a_{N-1 N-1} & a_{N-1 N} \\
0 & 0 & \cdots & 0 & 0 & 0 & 1
\end{pmatrix}, \;
\vec{b} = \begin{pmatrix}
P_{\text{left}} \\
b_1 \\
\vdots \\
b_i \\
\vdots \\
b_{N-1} \\
P_{\text{right}}
\end{pmatrix}
\end{aligned}
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq:p_matrix_i}
\begin{aligned}
a_{ii-1} = & \dfrac{1}{\Delta x^2} \left(\dfrac{\rho_{n_{i-0.5}} \lambda_{n_{i-0.5}}}{\rho_{n_i}} + \dfrac{\rho_{w_{i-0.5}} \lambda_{w_{i-0.5}}}{\rho_{w_i}} \right), \\
 a_{ii} = & -\dfrac{1}{\Delta x^2} \left( \dfrac{\rho_{n_{i-0.5}} \lambda_{n_{i-0.5}} + \rho_{n_{i+0.5}} \lambda_{n_{i+0.5}}}{\rho_{n_i}} + \right.\\
 & + \left. \dfrac{\rho_{w_{i-0.5}} \lambda_{w_{i-0.5}} + \rho_{w_{i+0.5}} \lambda_{w_{i+0.5}}}{\rho_{w_i}} \right) - \\
& - \dfrac{\phi}{\Delta t} (S_{n_i}c_{n_i}+S_{w_i}c_{w_i}), \\
a_{ii+1} = & \dfrac{1}{\Delta x^2} \left(\dfrac{\rho_{n_{i+0.5}} \lambda_{n_{i+0.5}}}{\rho_{n_i}} + \dfrac{\rho_{w_{i+0.5}} \lambda_{w_{i+0.5}}}{\rho_{w_i}} \right), \\
b_i = & - \dfrac{\phi}{\Delta t} (S_{n_i}c_{n_i}+S_{w_i}c_{w_i})P_i^m - q_t + \\
  & + \dfrac{g}{\Delta x} \left(\dfrac{1}{\rho_{n_i}} \big( \rho_{n_{i+0.5}}^2 \lambda_{n_{i+0.5}} - \rho_{n_{i-0.5}}^2 \lambda_{n_{i-0.5}} \big) + \right.\\
  & \left. + \dfrac{1}{\rho_{w_i}} \big( \rho_{w_{i+0.5}}^2 \lambda_{w_{i+0.5}} - \rho_{w_{i-0.5}}^2 \lambda_{w_{i-0.5}} \big)\right).
\end{aligned}
\end{equation}

В данном тестовом примере заданы граничные условия первого рода.
Матрица коэффициентов трехдиагональная.
Для решения полученной СЛАУ используется итерационный численный метод.

Зависимости насыщенностей и давления от времени представлены на графиках ~\figref{t10s} --~\figref{t500p}.
Видно постепенное вытеснение нефти водой вплоть до уровня источника.
\newcommand{\printplotoned}[1] {
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{minipage}[h!]{0.49\textwidth}
\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[legend entries={$S_w$,$S_n$}, axis lines=left, xmax=5, xmin=0, ymax=1, ymin=0, enlargelimits=true, grid=major, width=0.95\textwidth, xlabel={$x$, м}, ylabel={$S$}]
    \pgfplotstableread[skip first n=1]{data/impes_#1.0s.out}{\mytable}
    \addplot [blue, ultra thick] table [x=0, y=2] {\mytable};
    \addplot [black, ultra thick] table [x=0, y expr=1-\thisrowno{2}] {\mytable};
  \end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Насыщенности, t=#1с}
\label{t#1s}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[h!]{0.49\textwidth}
\begin{tikzpicture}
 \begin{axis}[axis lines=left, xmax=5, xmin=0, ymax=330, ymin=300, enlargelimits=true, grid=major, width=0.95\textwidth, xlabel={$x$, м}, ylabel={$P$, атм}]
    \pgfplotstableread[skip first n=1]{data/impes_#1.0s.out}{\mytable}
    \addplot [green, ultra thick] table [x=0, y=1] {\mytable};
  \end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Давление, t=#1с}
\label{t#1p}
\end{minipage}
\end{center}
\end{figure} }
\printplotoned{10}
\printplotoned{100}
\printplotoned{200}
\printplotoned{500}

В таблице~\ref{tabular:impes} представлены погрешности расчета IMPES-методом в моменты времени t=30c, t=60c и t=90c. 
при различных $\Delta t$ по сравнению с $\Delta t = 10^{-5}\text{с}$.
Относительная ошибка между величинами $A$ и $B$ вычислялась следующим образом: 
\begin{equation}
 \varepsilon=\sqrt{\sum\limits_{i=1}^N\left({\frac{A_i-B_i}{A_i}}\right)^2} / N.
\end{equation}

Погрешность менее $10^{-6}$ считаем несущественной. Обращаем внимание как на погрешность расчета давления, так и насыщенности водной фазы.
Исследуем данные значения в разные моменты времени для исключения быстрого набегания ошибки.
Из чего делаем вывод, что решение при $\Delta t = 10^{-4}\text{с}$
можно взять в качестве эталонного для продолжительных расчетов. При этом $\varepsilon_p$ меняется незначительно, $\varepsilon_s$ возрасла на $0.4 \cdot 10^{-7}$  за 60с.

\begin{table}[H]
\caption{Погрешность IMPES-метода в зависимости от шага по времени}
\label{tabular:impes}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
$\Delta t$,\,c & $\varepsilon_p, \varepsilon_s$ при t=30с & $\varepsilon_p,\, \varepsilon_s$ при t=60с & $\varepsilon_p,\, \varepsilon_s$ при t=90с \\
\hline
$10^{-3}$ & $1.4 \cdot 10^{-8}, \, 1.4 \cdot 10^{-6}$ & $1.1  \cdot 10^{-8}, \, 1.6 \cdot 10^{-6}$ & $0.9  \cdot 10^{-8}, \, 1.8 \cdot 10^{-6}$ \\
\hline
$5 \cdot 10^{-4}$ & $6.7 \cdot 10^{-9}, \, 6.8 \cdot 10^{-7}$ & $5.5  \cdot 10^{-9}, \, 7.8 \cdot 10^{-7}$ & $4.7  \cdot 10^{-9}, \, 8.9 \cdot 10^{-7}$ \\
\hline
$10^{-4}$ & $1.2 \cdot 10^{-9}, \, 1.3 \cdot 10^{-7}$ & $1.0  \cdot 10^{-9}, \, 1.4 \cdot 10^{-7}$ & $0.9  \cdot 10^{-9}, \, 1.6 \cdot 10^{-7}$ \\
\hline
$5 \cdot 10^{-5}$ & $5.6  \cdot 10^{-10}, \, 5.6 \cdot 10^{-8}$ & $4.5  \cdot 10^{-10}, \, 6.4 \cdot 10^{-8}$ & $3.9  \cdot 10^{-10}, \, 7.2 \cdot 10^{-8}$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}


\section{Явная схема для модифицированной модели}
\label{mod_model_explicit}
Приведем разностные схемы для модифицированной модели, полученной в разделе~\ref{mod_model}.
Уравнению ~\eqref{eq:mod_saturation} соответствует разностное уравнение:
\begin{equation} \label{eq:mod_scheme_s}
 \begin{gathered} 
   \dfrac{1}{\Delta x^2} \bigg(\rho_{w_{i+0.5}} \lambda_{w_{i+0.5}} (P_{i+1}^{m+1} - P_i^{m+1})
  - \rho_{w_{i-0.5}} \lambda_{w_{i-0.5}} (P_i^{m+1} - P_{i-1}^{m+1}) \bigg) +\\
  + q_{w_i} = \phi\rho_{w_i}S_{w_i}c_{w_i} \dfrac{P_i^{m+1} - P_i^m}{\Delta t} + \phi\rho_{w_i} \dfrac{S_{w_i}^{m+1} - S_{w_i}^m}{\Delta t} +\\ 
  + \dfrac{g}{\Delta x} \bigg(\rho_{w_{i+0.5}}^2 \lambda_{w_{i+0.5}} - \rho_{w_{i-0.5}}^2 \lambda_{w_{i-0.5}} \bigg)
  - \tau \dfrac{q_{w_i}^m-q_{w_i}^{m-1}}{\Delta t} + \\
  + \tau \phi \rho_{w_i}S_{w_i}c_{w_i} \dfrac{P_i^{m+1}-2P_i^m+P_i^{m-1}}{\Delta t^2}
  + \tau \phi \rho_{w_i} \dfrac{S_{w_i}^{m+1}-2S_{w_i}^m+S_{w_i}^{m-1}}{\Delta t^2} +\\
  + 2 \tau \phi \rho_{w_i} c_{w_i} \dfrac{S_{w_i}^{m+1}-S_{w_i}^{m}}{\Delta t} \cdot \dfrac{P_i^{m+1}-P_i^m}{\Delta t},
 \end{gathered}
\end{equation}
где $i$ -- пространственный индекс, а $m$ -- временной. Опущенный временной индекс соответствует текущему шагу.

А уравнению~\eqref{eq:mod_pressure} --- разностное уравнение:
\begin{equation} \label{eq:mod_scheme_p}
 \begin{gathered} 
  \dfrac{1}{\Delta x^2} \bigg(\dfrac{1}{\rho_{n_i}} \big( \rho_{n_{i+0.5}} \lambda_{n_{i+0.5}} (P_{i+1}^m - P_i^m)
  - \rho_{n_{i-0.5}} \lambda_{n_{i-0.5}} (P_i^m - P_{i-1}^m)\big) + \\
  + \dfrac{1}{\rho_{w_i}} \big( \rho_{w_{i+0.5}} \lambda_{w_{i+0.5}} (P_{i+1}^m - P_i^m)
  - \rho_{w_{i-0.5}} \lambda_{w_{i-0.5}} (P_i^m - P_{i-1}^m)\big)\bigg) + q_{t_i} = \\
  = \phi(S_{n_i}c_{n_i}+S_{w_i}c_{w_i}) \dfrac{P_i^{m+1} - P_i^m}{\Delta t} +\\
  + \dfrac{g}{\Delta x} \bigg(\dfrac{1}{\rho_{n_i}} \big( \rho_{n_{i+0.5}}^2 \lambda_{n_{i+0.5}} 
  - \rho_{n_{i-0.5}}^2 \lambda_{n_{i-0.5}} \big) + \\
  + \dfrac{1}{\rho_{w_i}} \big( \rho_{w_{i+0.5}}^2 \lambda_{w_{i+0.5}} 
  - \rho_{w_{i-0.5}}^2 \lambda_{w_{i-0.5}} \big)\bigg)
  - \tau \dfrac{q_{t_i}^m-q_{t_i}^{m-1}}{\Delta t} + \\
  + \tau \phi (S_{n_i}c_{n_i}+S_{w_i}c_{w_i}) \dfrac{P_i^{m+1}-2P_i^m+P_i^{m-1}}{\Delta t^2} +\\
  + 2 \tau \phi (c_{w_i}-c_{n_i}) \dfrac{S_{w_i}^m-S_{w_i}^{m-1}}{\Delta t} \cdot \dfrac{P_i^{m+1}-P_i^m}{\Delta t}.
 \end{gathered}
\end{equation}

Фазовые проницаемости определяются <<вверх по потоку>> ~\cite{Kanevskaya}:
\begin{equation}
k_{w_{i+0.5}} =
 \begin{cases}
  &k_w(S_{w_i}),\, P_{i+1}-P_i-\rho_{w_i}g\,\Delta x \le 0;
  \\
  &k_w(S_{w_{i+1}}),\, P_{i+1}-P_i-\rho_{w_i}g\,\Delta x > 0.
 \end{cases}
\end{equation}
Аналогично вычисляется $k_{n_{i+0.5}}$.

Из схем получаем явные уравнения для давления $P_i^{m+1}$ и насыщенности $S_{w_i}^{m+1}$
в каждом расчетном узле. 

Для вычисления потока берем значения величин в <<полуцелых>> узлах как среднее арифметическое
значений в узлах. Например, плотность на границе ячеек:
\begin{equation}
\rho_{i+0.5}=\dfrac{\rho_i+\rho_{i+1}}{2},\, \rho_{i-0.5}=\dfrac{\rho_i+\rho_{i-1}}{2}.
\end{equation}

Отметим, что, если положить $\tau=0$, модифицированная модель совпадает с классической моделью~\eqref{eq:classic_system},
а представленная явная трехслойная разностная схема для модифицированной модели совпадает с явной двухслойной
для расчетов по модели~\eqref{eq:classic_system}.

\section{Результаты расчетов}
\label{calc_results}
Для проведения расчетов по моделям~\eqref{eq:classic_system} и ее модификации написана программа на языке Python с использованием научных библиотек NumPy, SciPy.
Параметр $\tau$, при котором расчеты были бы устойчивы, подбирался эмпирически в зависимости от размера шага по времени.
Проведено сравнение решения IMPES-методом модели~\eqref{eq:classic_system} и решения трехслойной явной разностной схемой
модифицированной модели.
Результаты представлены в таблице~\ref{tabular:results}.

\begin{table}[H]
\caption{Погрешность явной схемы относительно эталонного решения при различных $\tau$ при t=10с}
\label{tabular:results}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
$\Delta t$,c & $\tau$,с & $\varepsilon_p$ & $\varepsilon_s$  \\
\hline
$ 10^{-5}$ & $5 \cdot 10^{-5}$ & $ 2 \cdot 10^{-6}$ & $ 0.003 $ \\
\hline
$ 10^{-4}$ & $2 \cdot 10^{-4}$ & $ 5 \cdot 10^{-7}$ & $ 0.001 $ \\
\hline
$5 \cdot 10^{-4}$ & $0.01$ & $ 10^{-4}$ & $ 0.003 $ \\
\hline
$0.001$ & $0.025$ & $ 5 \cdot 10^{-4}$ & $ 0.03 $ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Например, при $\Delta x=0.05$м явная двухслойная схема становится неустойчивой при $\Delta t \ge 5 \cdot 10^{-5}$с, а явная
трехслойная при $\Delta t=0.001$с, $\tau=0.025$с позволяет проводить расчеты с приемлемой с точки зрения моделирования
погрешностью $\varepsilon_p=0.0005$, $\varepsilon_s=0.03$ на момент времени $t=10$с.